\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°13 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
La parabole a sa concavité vers le bas donc \(a < 0\) et l'équation \(g(x) = 0\) a deux solutions distinctes donc \(\Delta > 0\). \\
La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 2}
	
La dérivée est négative sauf sur l'intervalle \([1, 5]\) ; la fonction est donc décroissante puis croissante sur \([1, 5]\) et ensuite décroissante.\\
 La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 3}
	
La tangente au point d'abscisse 3 a pour équation :
\[ y - f(3) = f'(3)(x - 3). \]
Avec \(f(3) = 7\) et \(f'(3) = g(3) = 4\), une équation de la tangente est :
\[ y - 7 = 4(x - 3) \quad \text{soit} \quad y = 4x - 5. \]
La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 4}
	
Le vecteur \(\overrightarrow{AB} \left( \begin{array}{c} -2 \\ 3 \end{array} \right)\) est normal à tout vecteur directeur de la droite perpendiculaire. Une équation de cette droite est donc :
\[-2x + 3y + c = 0 \]
et comme le couple \((1, -3)\) vérifie cette équation, on a \(-2 - 9 + c = 0\) soit \(c = 11\).\\
 On a finalement \(-2x + 3y + 11 = 0\).\\
  La réponse correcte est \textbf{a.}
	
\subsection*{Question 5}
Par définition du produit scalaire :
	\[ \overrightarrow{BA} \cdot \overrightarrow{BC} = BA \times BC \times \cos(\widehat{BA, BC}), \]
	ce qui donne avec \(\overrightarrow{BA} \left( \begin{array}{c} 2 \\ -3 \end{array} \right)\) et \(\overrightarrow{BC} \left( \begin{array}{c} -2 \\ -5 \end{array} \right)\),
	\[ BA^2 = 4 + 9 = 13 \quad \text{et} \quad BC^2 = 4 + 25 = 29, \]
donc \(BA = \sqrt{13}\) et \(BC = \sqrt{29}\).
	
\[ \cos(\widehat{BA, BC}) = \dfrac{\overrightarrow{BA} \cdot \overrightarrow{BC}}{BA \times BC} = \dfrac{-4 + 15}{\sqrt{13} \times \sqrt{29}} = \dfrac{11}{\sqrt{13 \times 29}}. \]
La calculatrice donne \(\widehat{BA, BC} \approx 55,49^\circ\), soit au degré près $55^\circ$.\\
 La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
\subsection*{1. Montrer que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique dont on donnera la raison.}
Ajouter 3,7 \% c'est multiplier par \(1 + \dfrac{3,7}{100} = 1 + 0,037 = 1,037\).\\
 On a donc pour tout naturel \(n\), \(u_{n+1} = 1,037u_n\) : la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de premier terme \(u_0 = 187\) et de raison 1,037.
	
\subsection*{2. Pour tout \(n \in \mathbb{N}\), exprimer \(u_n\) en fonction de \(n\).}
On sait qu'alors avec \(q\) comme raison \(u_n = u_0 \times q^n\), quel que soit le naturel \(n\). Ici \(u_n = 187 \times 1,037^n\).
	
\subsection*{3. Étudier le sens de variation de la suite \((u_n)\).}
	
	\[ u_{n+1} = 1,037u_n \quad \iff \quad \dfrac{u_{n+1}}{u_n} = 1,037 > 1 \]
	La suite est donc croissante.
	
	\subsection*{4. Selon cette estimation, calculer la production mondiale de plastique en 2019. Arrondir au million de tonnes.}
	
	2019 correspond à \(n = 19\), \\
	donc \(u_{19} = 187 \times 1,037^{19} \approx 372,9\), donc environ 373 millions au million près.
	
	\subsection*{5. Des études montrent que 20 \% de la quantité totale de plastique se retrouve dans les océans, et que 70 \% de ces déchets finissent par couler. Montrer que la quantité totale, arrondie au million de tonnes, de déchets flottants sur l'océan dus à la production de plastique de 2000 à 2019 compris est de 324 millions de tonnes.}
	
	Sur les 20 \% de plastiques allant à la mer, 30 \% flottent en 2000, soit 6 \%. La production totale de plastiques de 2000 à 2019 est :
	\[ S_{2019} = u_0 + 1,037u_0 + \ldots + 1,037^{19}u_0 \]
	\[ 1,037S_{2019} = 1,037u_0 + 1,037^2u_0 + \ldots + 1,037^{20}u_0 \]
	Par différence :
	\[ 0,037S_{2019} = 1,037^{20}u_0 - u_0 \]
	\[ S_{2019} = u_0 \dfrac{1,037^{20} - 1}{0,037} \approx 5398,32 \]
	Restent en surface :
	\[ 5398,32 \times 0,20 \times 0,30 \approx 323,89, \]
	soit 324 millions au million près.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	

	

	
	\subsection*{1. Exprimer par une phrase l'information donnée par le nombre 0,6 sur la branche de \(B_1\) à \(C\).}
	
	« La probabilité que le cookie soit au chocolat, sachant qu'il provient de la boulangerie 1 est égale à $0,6$. »
	
	\subsection*{2. Recopier et compléter sur la copie l'arbre pondéré ci-dessus.}
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=2.5cm},
		level 2/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=1.5cm}
	]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$B_1$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$0,6$}
			}
			child {node {$N$}
				edge from parent node[above] {$0,4$}
				}
			edge from parent node[above] {$0,49$}
		}
		child {node {$B_2$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$0,4$}
			}
			child {node {$N$}
				edge from parent node[above] {$0,6$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,36$}
		}
		child {node {$B_3$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$0,7$}
			}
			child {node {$N$}
				edge from parent node[above] {$0,3$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,15$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	
	\subsection*{3. Définir par une phrase l'évènement \(B_1 \cap C\) et calculer sa probabilité.}
	
	\(B_1 \cap C\) est l'évènement : « le cookie vient de la boulangerie 1 et est au chocolat ».
	\[ P(B_1 \cap C) = P(B_1) \times P_{B_1}(C) = 0,49 \times 0,6 = 0,294. \]
	
	\subsection*{4. Montrer la probabilité \(P(C)\) d'avoir un cookie au chocolat est égale à 0,543.}
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\begin{align*}
		P(C) &= P(B_1 \cap C) + P(B_2 \cap C) + P(B_3 \cap C)\\
		& = P(B_1) \times P_{B_1}(C) + P(B_2) \times P_{B_2}(C) + P(B_3) \times P_{B_3}(C) \\
		& = 0,49 \times 0,6 + 0,36 \times 0,4 + 0,15 \times 0,7 \\
	& = 0,294 + 0,144 + 0,105 \\
	&= 0,543. 
	\end{align*}
	
	\subsection*{5. Calculer la probabilité d'avoir un cookie provenant de la boulangerie 2 sachant qu'il est au chocolat. On donnera le résultat arrondi au millième.}
	
	Il faut trouver \(P_C(B_2)\) :
	\[ P_C(B_2) = \dfrac{P(C \cap B_2)}{P(C)} = \dfrac{0,144}{0,543} \approx 0,2651, \]
	soit 0,265 au millième près.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1. Étudier le signe de la fonction \(P\) définie sur \(\mathbb{R}\) par \(P(x) = x^2 + 4x + 3\).}
	
\[ P(x) = x^2 + 4x + 3 = (x + 2)^2 - 4 + 3 = (x + 2)^2 - 1 = (x + 3)(x + 1). \]
On sait que \(P(x) > 0\), sauf sur l'intervalle \(\left] -3, -1 \right[\) (-3 et -1 étant les racines du trinôme).

	\subsection*{2. Montrer que pour tout réel \(x\) de l'intervalle \(\left] -2, +\infty \right[\),
		\[ f'(x) = \dfrac{P(x)}{(x + 2)^2}, \]
		où \(f'\) est la fonction dérivée de \(f\).}
	
	Pour \(x > -2\), \(f\) est dérivable et sur \(\left] -2, +\infty \right[\) :
	\[ f'(x) = \dfrac{(2x + 1)(x + 2) - (x^2 + x - 1)}{(x + 2)^2} = \dfrac{2x^2 + 4x + x + 2 - x^2 - x + 1}{(x + 2)^2} = \dfrac{x^2 + 4x + 3}{(x + 2)^2} = \dfrac{P(x)}{(x + 2)^2}. \]
	
	\subsection*{3. Étudier le signe de \(f'(x)\) sur \(\left] -2, +\infty \right[\) et construire le tableau de variations de la fonction \(f\) sur \(\left] -2, +\infty \right[\).}
Comme \((x + 2)^2 > 0\) sur \(\left] -2, +\infty \right[\), le signe de \(f'(x)\) est celui du numérateur \(P(x)\) étudié à la question 1.
Donc sur \(\left] -2, -1 \right[\), \(f'(x) < 0\) : la fonction est décroissante et sur \(\left] -1, +\infty \right[\) la fonction \(f\) est croissante.
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$-1$, $+\infty$}
		\tkzTabLine{,-,z, +}
		\tkzTabVar{+/,-/$-1$,+/}
	\end{tikzpicture}
\end{center} 
	
	\subsection*{4. Donner le minimum de la fonction \(f\) sur \(\left] -2, +\infty \right[\) et la valeur pour laquelle il est atteint (on donnera les valeurs exactes).}
	
	D'après la question précédente \(f(-1) = \dfrac{1 - 1 - 1}{-1 + 2} = -1\) est le minimum de la fonction \(f\) sur \(\left] -2, +\infty \right[\).
	
	\subsection*{5. Déterminer le coefficient directeur de la tangente \(T\) à la courbe \(C_f\) au point d'abscisse 2.}
	
	Le coefficient directeur de la tangente \(T\) à la courbe \(C_f\) au point d'abscisse 2 est le nombre dérivé \(f'(2)\) :
	\[ f'(2) = \dfrac{4 + 8 + 3}{(2 + 2)^2} = \dfrac{15}{16} = 0,9375. \]
	
\end{document}
